minge igasugustesse halbadesse kohtadesse, mis unenägu ma nägin. ärkasin üles kerge šokiga ja ei suutnud ennast mingi friking minut aega liigutada. koperdasin uimasena siia tuppa, võtsin unenägude seletamise raamatu, et näha, mis toredaid seletusi mulle seekord pakutakse ja peale nende lugemist hakkas mul veel rõvedam. kui ma näen kaht täiesti seosetut asja unes ja need põhimõtteliselt sama asja tähendavad, siis.. ee, ah ma ei tea.
kirves - kirves võib olla pigem loova kui hävitava tähendusega, kuna selle lõhestav liigutus märgib sümboolset valmisolekut eristada väärtuslikku ebaolulisest või leida väljapääs emotsionaalsest tupikust. kirve käsitsemine võib viidata otsusekindlusele vabastada end mõnest inimesest või asjast, mis teid tagasi hoiab. timuka kirves võib sümboliseerida kalduvust liigsele enesekriitikale ja enese hukkamõistmisele. duši all käimine - jungi järgijate meelest on duši võtmine uuele eluetapile või uuele teadlikkusetasemele jõudmisele eelnev noorenemise või puhastumise protsess. unenägu, milles pestakse juukseid, võib seostuda sooviga vabastada end partnerist, sõbrast või kolleegist. see tegevus võib seostuda laulureaga: ''ma pesen oma juustest selle mehe. '' veri - veri on enamasti elu sümbol, aga kui see ootamatult voolama hakkab või plekina ilmub, võib see viidata ägedatele tunnetele või väga suurele eneseohverdusele: võib-olla on tegu suure ponnistusega suhtes, mida ei hinnata nii nagu vaja? tapmine - unenägu, kus tapetakse inimesi või loomi, ei pea olema vägivaldsete alatoonidega. ravil olevate või muudmoodi elu üle suuremat kontrolli püüdlevate unenägijate puhul võib see väljendada sissejuurdunud mõttemaillide ja tegevuste nõrgenemist, mis on takistanud isiksuse arengut. mõrv viitb ilmselt vaenulikkusele ja selle täpne tähendus sõltub nii ründaja kui ka ohvri identiteedist. eeldades, et sellega ei kaasne tõesti mõrva soovunelmat, viitab võimufiguuri tapmine ilmselt soovile pööseda sotsiaalsetest või isiklikuest piirangutest.
02:06 kustutasin veits pilte ja pidin šoki saama, et minu kaustas 1045 pilti oli. klõpsisin paari teise kohta, siis uuesti andmetele ja näitas 244 hoopis. woot woot suutsin 801 pilti ära kustutada. sellegipoolest mingi.. üle kahesaja pildi puhtalt iseendast? okei, ma ei viitsi tegelikult ennast isegi süüdi tunda, ma käisin selle aja jooksul kaks korda välismaal, lõpetasin üheksanda klassi, käisin tutipeol ja tegin kõike muud. selle kohta on neid pilte väga vähe. kui rääkida reisipiltidest, siis elasin taaskord neid sorteerides läbi suuremat sorti masenduse. pariisireisil.. issandjumal. ma olen vahepeal lihtsalt muru pildistanud. välguga. rohelist tavalist muru pildistasin välguga. MA KÄISIN PARIISIS. OMA FRIKING MINGIS.. KÕIGE ARMASTATUMAS LINNAS EVER. JA MA PILDISTASIN MURU. bulgaariast pole üldse mõtet rääkida, see fotoalbumi kvaliteet on killer.
ärkasin täna hommikul kerge segaduse ja tohutult meeldiva tundega, mis tekkis peale avastust, et täna on vaba reede ja ma saan edasi magadaaaaaaaaaaaaa. tegelikult väga ei saanud siiski. mul oli vaja pesus käia, sest ma olin eile õhtul nii laisk, et läksin kohe magama ja kaija pidi täna haljalasse tulema. kohe peale esimest ärkamist ma ei läinud, aga kui mu äratuskell veerand tunni pärast uuesti helises, oli keegi juba dušiall. magasin edasi umbes pool tundi. kui uuesti ärkasin, pesi emme vannitoas pesu. ma ei läinud ütlema ka, et mul väga vannituppa vaja oleks, aga ta oli seal päris kaua. umbes poole tunni pärast läksin sinna ja ütlesin, et mul oleks vaja pead pesta. olin parajasti pesus, kui kaija helistas ja ütles, et ta kohal on. mu tuba oli täiega rõvedalt segamini ja see on nagu mingi seadus, et alati kui keegi mulle külla tuleb, on see nii. kõik oli tolmune ja võeh. avastasin selle ise alles täna, sest ma veedan oma toas enamasti nii palju aega, kui noh.. ma magan seal ja õpin ka, aga need tegevused toimuvad üldiselt voodis, niiet seal ma niikuinii ülejäänud tuba ei jälgi ja see ongi enamvähem kõik. igatahes veits nõme oli. panin terve igaviku riidesse, kuivatasin juukseid ja tegin kõike muud, siis läksime kaijaga välja. käisime poes ja tegime tervele haljalale tiiru peale, lõpuks tulime tagasi siia. vaatasime pilte ja laadisime arvutisse pilte ja vaatasime/tegime videosid ja päris kena ja naerune oli. põhimõtteliselt.. ma ei oskagi midagi väga täpsemalt kirjutada, sest me kõndisime kõik läbi. suurte majade vahed ja poes käisime kaks korda ja passisime veits minu juures ja läbi tahmaka kõndisime ja läbi metsa kõndisime ja igal pool mujal kõndisime ka. kaija väitis, et ta lemmik stefen kingi raamat on ''mideri'' ja nägime liulaugu. kodus sain teada, et juula ja meeri pidid meile tulema. tulidki. sain teada, et riti pere pidi meile tulema. tulidki, ainult ritit ennast polnud. vanaisa oli. nemad läksid suht kohe ära, juula ja meeri jäävad ööseks. meeri käib minuga vahepeal rääkimas, teist nii jutukat inimest ma vist ei tea. ta räägib kõigest nii toredalt entusiastlikult ja positiivselt, et kohe kahju hakkab, et ma ise selline uimane kana olen. kaija läks millalgi ära, olin veidi aega siin ja siis läksime kaisaga välja. üritasime haljala vahelt leida inimesi, kellega tsillida, aga no ei õnnestunud ikka. kõik nägid väga välja nii nagu nad liiguksid kuskile partyle, me tiirutasime niisama ringi. rahvamaja juures rääkisime veidi maarja, kirsi, keili, tiina ja teelega juttu, aga maarja läks kohe varsti ära ja siis teised ka. enne kui maarja ära sõita sai, sai nalja ka loomulikult. kirsi ei tahtnud teda ära lasta, niiet pani jala autorattale ette. maarja pidas auto kinni, aga kirsi tegi autoukse lahti ja ütles maarjale, et ta aeglaselt tagurdaks ja et kirsi hakkab karjuma, kui tal valus on. see oli niiiiiiiiii naljakas ja lõpuks ronis kirsi veel maarja auto tagaosale ja keili, tiina kapotile. hahaha, see oli epic. helistasin taavile ka, et äkki ta viitsib minu ja kaisaga tsillima tulla, aga vestlus algas sellega, et ta hüüdis telefoni ''issand jumal! '' ja ma sain teada, et ta liikus läbi rahvamajamets, oli kellegi teisega koos ja oletas, et mina pildistan parajasti päikeseloojangut. ma ei pildistanud, aga olin masenduses, et ei saanud. kuradi päike noh. esimest korda mitme päeva jooksul otsustasin kuskile kaamerata minna. muidu on kogu aeg õues ja koolis ja igal pool kaasas olnud, aga mul on kõikidest kottide ja kaamerate ja värkide tassimisest juba kergelt siiber, seega otsustasin kaisaga välja minnes kõik rippuvad asjad maha jätta ja oi, kuidas ma seda kahetsesin. terve taevas läks roosaks ja oranžiks ja mingite kaugelasuvate puude tipud olid mingid oranžikasroosad ja kirikusein oli niiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiiii tohutult ilusalt valgustatud, et argh argh (viimasel ajal on kõik väga kirikune kuidagi. ma olen päris palju pilte teinud, kus kirik peal on ja kaijaga käisime täna kiriku juures ja üldse). igatahes kui maarja ja teised ära läksid, kõndisime ka kaisaga läbi metsa, sest ma tahtsin kodus vetsus käia. väga rõvedalt mudane oli ja ma ei suuda uskuda, et ma olen läbi selle sopa täna KAKS KORDA kõndinud (kaisa ja kaijaga, noh). tulime kaisaga korraks siia. ta jäi mind esikusse ootama, aga talle hüpati jälle kohe juurde. ''oh kaisa, tule sööma, meil on siin salatit ja kala ja kõike muud ja võta küpsist ja võta juua ja võta seda ja toda ja tule sisse ja võta jalast ära jne. '' kaija sai veits leebema jutu osaliseks, aga ka talle topiti igasuguseid asju. ma korrutasin suhteliselt närviliselt: ''kaija läheb kohe ära, kaija läheb kohe ära! '', kui talle kringlit pakuti, aga lõpuks tuli veel välja, et ta tahtis ikkagi kringlit, niiet ma feilisin. kaisa tahtis küpsist ka, niiet feilisin vol 2. andsin talle spraiti ka, aga ta rääkis pärast terve aja, kuidas tal sellest süda paha on, niiet ROHKEM EI SAA. see oli suht epic, kuidas kaisa väitis, et tal ilgelt paha oli, niiet lambist keset teed maha kükitas. ja hiljem veel. ja hiljem veel. kõndisime mingeid teid mööda ja lõpuks ei leidnudki inimesi. kurb kurb. lõpuks kui kaisale helistati ja öeldi, et ta koju minema peab, võttis ta maast mingi väiksemate okstega suure puuoksa ja lohistas seda mind koju saates järel. päris naljakas oli. tegi branch handi ja mingi kild oli veel. ühesõnaga sai täna palju nalja nii kaisa, kui kaijaga. hetkel olen päris väsinud, aga vähemalt saan homme kaua magada. ehk äkki võib-olla. vähem aega kohe muudele asjadele mõelda ja ma loodan, et kõik minu ülejäänud ajad hakkavad sellised olema. isegi kui me ei leia kellegagi kedagi, keda rajalt maha võtta ja endaga rääkima sundida, on nii hea liikuda ja rääkida ja ennast kuskil mujal olevat tunda.
(kui jõuan) kes välja tuleb? kes minu eest toimetajaveeru ära kirjutab? kes intervjuu ümber trükib?
täitsa hämmastav, kuidas asjade tähtsus muutub ja kuidas kõik muutub ja kuidas mõni asi nii.. praegu on nii teistmoodi.
tänase päeva märksõnaks on ilmselt peavalu. ärkasin sellega ja see kestis kuni.. noh, siiamaani kestab. mul pole sajandeid pea nii kõvasti ja pikalt valutanud, lausa rõve.
päev algas mataga, mis oli tõsiselt masendav. sellised asjad panevad põntsu ikka igale päevale. kell on mingi friking KAHEKSA, mis ajal ma normaalolekus alles teist külge voodis keeraksin, aga ei. ma pean arvutama mingeid pagana vektoreid ja joonistama koordinaatteljestikke. joonestamise alguses hirmutas õpetaja minu ja getteri päris ära, väites, et ta on mõndade tegemata tööde eest ekooli vahepeal kahtesid pannud. meil on lõigete töö veel viimata jne. õnneks polnud siiski kaht. vene keele tunnis pidime abiturientidega intervjuud tegema, aga kui ma mämmult küsima läksin, ütles ta, et ma ei tohigi ära minna, niiet pidin abiturientidega uue aja kokku leppima ja nad ei tundunud sugugi õnnelikud + kaisa ei võtnud intervjuu pärast kehaliseasju kaasa, niiet tema oli ka päris vihane. mu peavalu läks aina suuremaks ja suuremaks ja rõve oli. väga rõve. tegime siis keemia tunni ajal intervjuu hoopis. saime päris vähe vastuseid, aga noh.. triin ja liis rääkisid vähemalt põhjalikult ja ehk ongi siis seekord ruumipuudus väiksem. arvutigraafika jäi täna ära (JESS), sest vaatasime aulas filmi ''suits''. mass pidi seda netist näitama ja film jäi vahepeal seisma, niiet ta hüppas järsku püsti ja ütles, et ta räägib vahele (et video laeks). päris naljakas oli, filmi olin näinud juba. mälumänul teadsin täna isegi mõnd vastust. kuna see oli viimane mälumäng (IGA KORD SEDA ÖELDES VÕI KIRJUTADES, KURAT), saime teada ka üldarvestuse kohad. me olime gümnaasiumide arvestuses viimased, woot woot. tegelikult pole ma seal kordagi mingi hea koha saavutamise pärast käinud. lihtsalt tore on ja tore on vaadata, kui palju asju ma tean.
kodus käisin pesus ja läksin noortekasse. mängisime kadi ja kaisaga kaks kaardimängu ja olin seal kokku üldse vist mingi veerand tundi, siis läksime välja. midagi polnud teha taaskord ja kuna aldar meist mööda kõndis, läksime kaisaga temaga kaasa. käisime poes, ostsin jäätist, uurisin aldarilt, mikult ja vahurilt nende hea käekäigu kohta, vahur tegi šõud ja kaisa saatis mind koju. ta oli päris erutatud, seega oli naljakas. kuu põles taevas nagu lamp, niiet ma pidin koguaeg seljataha vaatama, et näha, kas teele langev valgus tuleb minu seljataga sõitva auto tuledest. polnud ühtki autot. samamoodi nagu polnud autosid siis, kui keegi naela seina toksis ja samamoodi nagu polnud autosid siis, kui prügikasti kaas vastu prügikasti kolises.
''oh issand, nojah.. selle nahka mu elu lähebki: tragidusest on puudu.
ma olen hetkel tõsise dilemma ees, kas sorteerida ilmutamise pilte inimeste või kuupäevade järgi. põhimõtteliselt on mul praegu aastate järgi pandud, aga see on kõik nii segane ja midagi pole aru saada. osad pildid on nagu kaustadena ja osad üksikult ja ma ei tea. siis ma mõtlesin, et peaks inimestest nagu eraldi panema. noh et minu kaust, lotte kaust, emme kaust, issi kaust, minu sõprade kaust, teiste sõprade kaustad ja siis eraldi ürituste kaust, mille ma sorteeriksin aastate järgi, aga ma ei tea. see kõik võtab endiselt niiiii tohutult kaua aega ja mul tuleb pilte koguaeg juurde. ma ei tea ei tea ei tea, mis ma teen. paar aastat juba sorteerin neid pilte ja mitte vist põhjuseta.
absoluutselt iga päev, iga sõna, lause, hetke, juhtumise, sammu, koha, ilma, emotsiooniga. ma ei imesta sugugi, et mu pea päev otsa valutanud on, kui ma veedan kogu oma ärkveloleku aja puhtalt üht mõtet blokeerida üritades.
esimese tunni ajal käisin laulmas, mis oli täielik piin, sest mul on üpris tugev ja kinnine köha, niiet ma hakkasin umbes iga kahe noodirea järel köha kätte lämbuma ja õpetaja küsis umbes iga kolme rea järel, kas me mingil päeval ikka laulma saame veel minna. esmaspäeval on pikk proov, aga ma ei saa sinna vist minna, sest jaaguballi peaproov on ja ma mõtlesin, et tegelikult oleks hea, kui ma saaksin juba enne mingit infot selle kohta kätte, niiet ma võiksin seal kohal olla. viienda tunni ajal tantsisime. tantsisin täna toomasega ja me olime ühed vähestest, kes valsi algusest peale paaris tantsitud said. mingil ajal läksid sammud sassi ja muusika oli veits liiga kiire, aga üldiselt saime normaalselt hakkama. tallusime teineteise jalgadel ja aretasime mingit huumoriga vingumist. kuuenda tunni ajal käisin kaheteistkümnendike tantsimist pildistamas. nad isegi tantsisid ja puha. kena oleks olnud muidugi kui mõni tsikk mu peale röökinud, mind perse saatnud, mu kaamerat sodiks visata ähvardanud ja lõpuks vihaga minema jooksnud poleks. mõnikord ei mõista ma inimesi ikka absoluutselt. seitsmenda tunni alguses üritasin toimetajaveergu kirjutada, aga ainus asi, mille ma välja mõelda suutsin, oli uus ''hei'' vorm veeru alguseks. kõik. KÕIK. PANIN KIRJA AINULT.. issand, ma ei mäleta isegi seda enam. igatahes sinna paika mul see ajalehevärk jäi. ülejäänud aja kulutasin mingi.. ma ei mäleta millele ja tulin koju. olin veidi aega siin, siis läksin noortekasse. noortekas rääkisime gerttu, greete, kaisa, kaija ja kadiga juttu. millalgi hiljem asendus greete taaviga ja hakkasime eesti mängu mängima. ma ei salli seda mängu üldse, sest ma olen selles niiii kohutav ja ma ei tea mitte midagi ja mul tekib alati selliste asjadega täielik alaväärsuskompleks. ilgelt paremaks tegi asja see, et minu kõrval istus taavi, kes teadis absoluutselt igale küsimusele vastust. kui taavil juba kõik jullad koos olid ja teistel ka mäng päris hästi edenes, oli minul vaid üks kaart ja ma hakkasin juba ärrituma. minuga koos pole üldse lahe selliseid mänge mängida. ma olen kohutav kaotaja ja enamjaolt rikun ka kõikidel teistel tuju ära. peale mängu läksime kaisa, kaija ja taaviga välja. kaija läks kohe minema ja noh.. kaisa ja taaviga olime vist ka mingi kümme või viisteist minutit vist. ma ei tahtnud tegelikult väga koju tulla, sest mul on viimasel ajal nii tohutu suhtlemisvajadus, et.. ma ei tea, kas mul varem üldse sellist asja olnud on. igatahes olin ma veits kuri ja noh.. masenduses ka, et ma seda pikka teed läbi külma kõndima hakkama pidin. õnneks lükkas kirsi ilona auto ukse lahti ja küsis, kas ma koju tahan. tahtsin. läks hästi.
täna sain palju kommentaare oma uute riiete kohta. ma ei tea, kas see on positiivne või negatiivne (miks negatiivne?), aga arvestades seda, et see kogus tavalisest suurem oli, vajab see äramärkimist.
esimeses tunnis oli seekord õpetaja kohal, niiet pidime exeliga tegelema ja suhteliselt igav oli. kirjanduses rääkisime absolutismiajastust ja mul hakkas kergelt rõve juba kogu selle mustuse ja värkide kohta kuulamise peale. no ma teadsin juba enne ju, et siis tegelikult hullult räpane elu oli, aga üldiselt pole mul kunagi mingit selget pilti sellest silme ette tulnud. inkas käisin jutustamas ja sain viie. rääkisime täna muusika teemal ja kuna see on ilmselt mu lemmikteema üleüldse kõikvõimalikest teemadest, rääkisin pikalt ja sujuvalt ja üleüldse oli vist minu poolt parim jutustamine siiamaani. füüsikas tegime kontrolltöö. pool klassi puudus, niiet kõik istusid tahapinkidesse, kus oli päris hea ülesandeid arutada ja veel parem soovi korral spikerdada. veidi naljakas oli, kuidas eespool igast reast mingi kolm rida pinke tühjad olid. meedias pidasime kõnesid. mina ei jõudnud ja ma pole kindel, kas järgmisel tunnilgi jõuan. mulle lihtsalt ei jõua kohale, mille pagana järgi inimesed enda kõnesid tegid. kõikide kõned tundusid rohkem nagu uurimustööd või referaadid mingite netist otsitud materjalide mahalugemised olevat. enamus rääkis kas loomade/laste väärkohtlemisest, keskkonnast, energeetikast või millestki muust taolisest. mul tekkis tõsiselt küsimus, kas inimesed TEGELIKULT KA mõtlevadki vabal ajal sellistele asjadele või? ma olen mingi lollakas, et ei mõtle? okei, ma mõtlen küll loomade väärkohtlemisest ja sellest, kuidas keskkonda tuleks hoida, aga no niimoodi.. ja mina tegin oma kõne teemal ''eelarvamused ja petlik esmamulje'', kus ma pole kasutanud mitte üht ainsat materjali peale oma pea (okei, vikipeediast võtsin sõnale ''eelarvamus'' definitsiooni) ja mida rohkem sellist uimast, monotoonset ja igavat teksti ma kuulsin, seda rohkem tundsin ma, et mind peetakse minu kõne pärast nupust nikastanuks. jah, keskkond ja loomade eest hoolitsemine ja kõik muu selline on tõesti väga tähtsad teemad ja ma pooldan neid täielikult, aga ma ei tea.. nii tuimalt ja uimaselt annab ikka rääkida. selles suhtes pole ma ilmselt õige inimene rääkima, et kõnevõistlusel feilisin ma täiega ja ei kerigtanud vist korrakski oma häält (olgu, tuleb tunnistada, et see pole päris hea võrdlus, sest too oli siiski tervele gümnaasiumile esinemine ja seal pingutasin ma üleüldse veits üle oma närveldamise ja kõige muuga) ja ma ei tea, kuidas ma sel korral hakkama saan, aga päris maha lugemine on ka veits jama ju. üleüldse igakord, kui me peame mingi arvamusloo või jutukese või muu asja enda valitud teemal tegema, tundub mulle nagu ma oleksin teistest veidi arengus maas, sest kõik valivad alati mingid sellised teemad nagu.. ma ei tea. sellised, mille kohta ma küll rääkida ei viitsiks ja siis ma võtan enamasti lihtsalt mingi sellise teema, mis mind otseselt puudutab ja häirib ja enamasti on selleks lihtsalt mingi asi, mida inimesed minumeelest parandada võiksid ja mida ma ise võib-olla valesti teen. ühesaõnaga on minu jutud enamasti suunatud inimeste käitumisele teiste inimeste suhtes ja muu sarnane kraam (ma ei oska üldse väljendada ennast täna) ja teised kirjutavad asjadest nagu.. energeetika või misiganes. ja kui ma mõtlen sellele, et ma peaksin tegelikult päris palju pingutama, et kirjutada normaalne kõne mingil sellisel teemal, jääb mul mulje nagu minu jutt oleks vähemtähtis ja nagu ma valiksin kõige kergema tee ülesannete lahendamiseks. samas see ongi ju see, millest ma tõesti rääkida tahan ja mitte ükski selline jutt ei tule mul ka kergelt. ah, ma ei tea, tundub nagu ma oleksin kolm päeva seda teemat kirjutanud, ilmselt kordan ma siin umbes kümme korda samat lauset ka, aga jah jah jah. jaaguballi koosolek jäi täna vist ära, koor oli igav nagu ikka, kaisa käis ajalehe jaoks infot küsimas, sest kaija oli tulevikulinna mängul ja üldiselt polnud täna väga huvitav koolipäev.
peale kooli tulin koju (kõndimine oli täielik piin, sest mul oli seljas seelik ja õhukesed sukad ja mu jope on päris lühike + mingit rõvedat vihma sadas ja tuul tahtis mind koguaeg kuskile ära lennutada) ja kuna mul siin midagi teha polnud, helistasin kadile ja kaisale ja läksime noortekasse. 