Osalemine Briti nädalal
Stiilinädal
Õpilased Paide Haridusfestivalil
Lisainfo
Avaldatud: 19 Oktoober 2018
Eile käisid meie kooli õpilased uudistamas Paides "Ettevõtliku kooli" Haridusfestivalil. Meie alles õpime, kuid naaberkool Jõõpre saavutas oma kogukonna heateo projektiga 3. koha. Palju õnne Jõõpre koolile.
Hoolekogu nimekirja kinnitamisest
Lisainfo
Audru Kooli hoolekogu sai kinnitatud 4. oktoobril 2018 toimunud lastevanemate üldkoosolekul. Koolidirektorile tegid ettepanekud klassijuhatajad. Kool lähtus hoolekogu moodustamisel haridus- ja teadusministri määrusest nr 69 (vastu võetud 03.12.2010) "Riigi üldhariduskooli hoolekogu moodustamise kord ja töökord". Hoolekogusse liikmete nimetamisel lähtuti "Põhikooli- ja gümnaasiumiseaduse" §-s 73 sätestatust.
Märkamata jäi koolile, et Pärnu Linnavalitsus on kitsendanud oma 21. augusti 2018 määrusega nr 14 hoolekogu moodustamise aluseid, kus nõutakse vanemate esindajaid igast klassiastmest. Pärnu Linnavalitsuse määrusest tulenevalt palume teil kinnitada oma valik antud lingil.
Õpilasesinduse esindajad valitud 19. septembril 2018 (Õpilasesinduse koosoleku protokoll nr 1.)
Õppenõukogu esindajad valitud 2. oktoobril 2018 (Õppenõukogu koosoleku protokoll nr 2.)
Lastevanemate esindajad on osaliselt valitud üldkoosolekul, mis toimus 4. oktoobril 2018 ning kinnitamisel veebihääletusel, mis kestab 22. oktoobrini 2018.
Õpetajate päev
Lisainfo
Avaldatud: 05 Oktoober 2018
Traditsioonidele kohaselt andsid õpetajate päeval tunde viimase klassi õpilased. Samuti toimus meeleolukas aktus kogu kooliperele.
Lisainfo
Avaldatud: 01 Oktoober 2018
Tänase Rahvusvahelise muusikapäeva puhul oli koolis külas Musalabor. Lapsed said muusikategemist ise proovida.
Teade bussiliikluse kohta!
Lisainfo
Lastevanemate loeng!
Inglise keele nädal!
Lastevanemate koosolek!
Avaldatud: 13 Oktoober 2017
Lisainfo
Avaldatud: 04 Oktoober 2017
Kooli sünnipäev 2017
Lisainfo
"Eesti parim koolikokk! " - stuudiovoor
Lisainfo
Avaldatud: 26 Oktoober 2016
Meie kooli kokad osalevad saates "Eesti parim koolikokk". Olles taas läbinud edukalt ühe vooru, jõudsime nüüd stuudiovooru. Pöidlad pihku!
Aasta õpetaja 2016!
Lisainfo
"Audru valla aasta õpetaja 2016" on meie maja õpetaja Kaire Leetsar. Palju õnne koolipere poolt!
Õpilasesindus laagris
Reedel, 30. oktoobril kell 13.00 sõidab meie kooli õpilasesindus maakondlikusse laagris Tõstamaale.
Rahatarkuse loeng
Lisainfo
Avaldatud: 26 Oktoober 2015
Teisipäeval, 27. oktoobril toimub loeng Rahatarkusest ruumis 205 3. tund 9. a klass (5A klassi tund 206) 4. tund 9. b klass
Hoolekogu koosolek
Lisainfo
2. tund kontsert aulas 5. - 9. klassile
3. tund kontsert aulas 1. - 4. klassile
Tähelepanu!
Lisainfo
Avaldatud: 01 Oktoober 2015
