Mul on juba tükk aega mõlkunud peas mõte sellise postituse tegemisest, eriti parasjagu siis, kui kassi liivakasti koristan. Võib-olla on see postitus kellelegi kasulik, kes plaanib kassi võtta. Vahepeal tuli endalgi tahtmine üks kass veel juurde võtta, aga õnneks võitis kaine mõistus. Mu jutt tundub nüüd vist natuke negatiivne, aga tegelt pole asi nii, vaid pigem üritan realistlik olla. Kassi võtmise positiivsed küljed (nunnu, armas, karvane sõber & mängukaaslane jne) on kõigile teada, kuid päris kohustuste peale, mis kassi võtmisega kaasnevad, sageli väga põhjalikult ei mõelda. Mina võtsin ka vist kassi pigem emotsiooni pealt, sest kasvasin üles koos kassiga, aga mul polnud kunagi otseselt kohustust tema eest hoolitseda (seda tegi mu ema), nii et ma mõtlesin, et kassi kasvatamine on lebo. Tegelt ongi täitsa kerge võrreldes näiteks koera kasvatamisega, aga kohati on see nii tüütu et jube, aga õnneks kassi omamise head küljed kaaluvad halva üles (vähemalt siiamaani) ja ta on ju meie tore väike karvane pereliige.
Aga minu mõtted siis kassi võtmise koha pealt:
Väga loogiline: kui võtad tõukassi, siis enne uuri täpsemalt selle tõu kohta – milline on üldiselt looma iseloom, mis haigused võivad tal olla, millises keskkonnas/seltskonnas ta elada eelistab, millist hoolitsust vajab & palju see umbes maksma läheb jne.
Scottish Straight puhul toodi välja, et see tõug on väga sõbralik ja neile meeldivad lapsed. Nii et ideaalne lastega peresse. Minu meelest me saime veel erilise jackpoti, sest Simba on päriselt ka üliüli koduhoidev, perekeskne ja seltskondlik kass. Ta on väga sõbralik ja kohati lausa alandlik, mis on mu meelest veider kassi kohta. Aga selle negatiivne pool on see, et talle ei meeldi üksi olla ja tahab alati, et keegi kodus oleks. Kui ta ennast üksi tunneb, siis ta pistab lõugama. Seda juhtub isegi siis, kui ta jääb meist n-ö teise tuppa maha. Minu meelest temas on väga vähe sellist kassi isepäisust, kuigi eks tal on ka omi hetki, kui tahab nt teises toas omaette magada. Ühesõnaga meie Scottish Straight kass on üks väike sabarakk.
Arstivisiidid. Tervisekontrollid jm visiidid, vaktsiinid ja vajadusel ravimid = RAHA. Kas sul on piisavalt raha oma lemmiku jaoks, et ta saaks arsti juures käia ja hea tervise juures olla? Kas sul on piisavalt raha, et oma kiisu lasta kastreerida või steriliseerida? + veel muud ootamatud haigestumised või nt opijärgsed komplikatsioonid (nagu Simbal oli), mille ravimiseks on vaja raha.
Söök. Veel üks ilmselge väga vajalik rahaauk. Öeldakse, et mida kvaliteetsem söök, seda tervem kass. Ma püüdsin ka talle igast tervislikke asju osta, aga ega see nii lihtne pole, et ta kõike sööks. Praegu on ta lemmikud Royal Canin, Gourmet Gold ja Porta 21. Minul on viimasel ajal läinud 3-4 kuu söögi ja liiva peale ~70-130 € olenevalt sellest, mida tellin. Praegu sööb Simba ööpäevas 85-100 g konservi ja 45 g krõbinaid, vahepeal saab lisaks snäkke ka. Iga päev tuleb kassil joogivett vahetada.
Liivakasti koristus. Mina koristan iga päev kassi liivakasti, et liiv ei hakkaks liiga kiiresti haisema ja püsiks võimalikult värskena. Olen veel ideaalse kassiliiva otsingul, nii et kui kellelgi on soovitusi, andke teada! Praeguseks olen ära proovinud kõik Edu Konsumis müüdavad liivad ja ainult üks neist on meie jaoks normaalne, aga seda liiva pean vahetama iga nädal ja minu meelest pole see liiv üldiselt ka väga loodussõbralik. Zooplusist olen proovinud Cat's Best ühte liiva, mida nii tihti vahetama ei pidanud ja mis oli loodussõbralik, aga mida Simba mööda tuba käppadega iga jumala kord laiali vedas. See tähendas minu jaoks, et pidin iga päev päevas mitu korda pelleteid tubadest ja vannitoast koristama.
Hambapesu. See on üks viimaseid kohustusi, mille ma endale viimati kassiga seoses võtsin. Tegelt peaks hambaid hakkama pesema neil titest saadik, aga ma ei teinud seda. Mina hakkasin Simbal hambaid pesema juunis ehk siis kui ta oli juba noor täiskasvanud 2-aastane kass. Ja olen seda nüüd teinud regulaarselt 3x nädalas, sest ma rohkem ei viitsi ja loomaarst arvas ka, et see oleks selline minimaalselt piisav arv. Muidugi ideaalne oleks, kui peseks iga päev. Igatahes, mu vanemate kodu kassi hambaid ei pestud mitte kunagi ja mu meelest sellest ka väga hullu ei olnud, kui see välja arvata, et teda on hammaste pärast mitu korda magama pandud ja nüüd 18-aastasena on ta põhimõtteliselt hambutu. Ma tahaks, et Simbal oleks parem hammaste tervis.
KARVAD, KARVAD, KARVAD, KARvAd, kArVaD, karvad... Karvad igal pool!!! Riided, vaibad, diivan ja kõikkõik on karvu täis. Kui ma tahaks, et kodu oleks enam-vähem karvavaba, siis ma peaksin iga päev koristama. Samas mõned kiidavad robottolmuimejat.. et sellest võib ka siis kasu olla. Igatahes võid kindel olla, et meile külla tulles saavad su riided karvaseks või märkad mõnda karvatuusti nt põrandal ja see pole sellepärast, et ma ei viitsiks koristada (sest tegelt ma koristan regulaarselt iga nädal), aga lihtsalt selle karvamöllu vastu võitlemine on suht võimatu. Ainuke asi, mis päriselt ka aitas oli pügamine, mille lasime Simbale teha juuni alguses ja ütleme nii, et 2 kuud oli karvadest täielik rahu, nüüd hakkavad vaikselt väikesed tuustid põrandale jälle tekkima.
Pügamine viibki üldise karvahoolduse juurde. Pikakarvalisi kasse peaks kammima mõned korrad nädalas, et neil ei tekiks pusasid. Ma ütlen ausalt, et pole selles osas suutnud väga järjepidev olla, aga aeg-ajalt ikka kammin teda. Õnneks tal ei ole mingeid väga retse pusasid olnud. Kui on mõni selline pusa, mida lahti kammida ei saa, siis oleme ära lõiganud selle, kui ta laseb. Aa.. ja pikakarvalistel on see lahe asi veel, et kui nad nr. 2te teevad, siis aeg-ajalt (või siis päris tihti) jääb neil see karvadesse kinni, kui asi pole täiesti tahke olnud. Nii et ma ei oska kokku lugedagi kui mitmeid kordi ma sellel vennal p*rset olen pesnud. Olgu öeldud, et Simba ise pole ka pesust vaimustuses.
Aeg kassiga tegelemiseks. See on minu kõige nõrgem koht. Kunagi kuulsin soovitust, et vähemalt tund aega päeva peale kokku peaks kassiga tegelema (a la mängima, toakassiga väljas käima). Kui ta kassipoeg oli, siis mängisime ikka rohkem, aga nüüd on see mäng üsna soiku jäänud. Pigem tegelevad Simbaga rohkem Mathias ja Markus. See oli ka üks põhjuseid, miks ma mõtlesin Simbale kaaslast võtta, sest ta on nii ise nii seltsiv ja heatahtlik, et oleks tore olnud, kui tal omasugune sõber oleks.
Kui lähed kodust pikemaks ära, siis pead kassile hoidja leidma. Lihtsalt üks asi, millega arvestada. Kui me läheme ära pikemaks kui 1-2 päeva, siis viime Simba alati Markuse ema juurde hoida, sest ta läheks ilmselt muidu hulluks üksi kodus olles.
Kass ei lase magada jm lollused. Markus ütles kohe alguses, et arvesta sellega, et kass hakkab maurama öösiti ja mina olin nagu PFFFFFFF vaevalt see nii hull saab olla, Miisut (vanemate kodu kass) ma ei kuulnud ju ühtegi korda öösiti lärmi tegemas. Ma ei tea mitu närvirakku ma olen kaotanud, sest see kass on mind niiiiiiii vihale ajanud oma öiste trallitamistega. Mõnikord on ta mauranud nii mitmeid öid järjest, et ma tahtsin juba tõesõna ta ära anda. Ka Markuse on ta ühe korra nii vihale ajanud, et tahtis ta ära anda. 😀 Aga noh... viha on alati üle läinud ja oleme rõõmsalt koos edasi elanud. Ma ei tea, kas kõik kassid on vahepeal öösiti sellised tropid, aga sellega tasub kindlasti arvestada. Lisaks teevad kassi(poja)d ka muid lollusi vahetevahel. Meie oma enam ei tee, aga kui ta päris väike oli, siis tassis nt nõudepesusvammi- ja lappi mööda tuba laiali. Ükski Simba pahandus pole muidugi nii õudne olnud, kui tema öised terrorid.
Mul hetkel rohkem pähe ei torganud, millega võiks arvestada, aga kui kellelgi on veel mõtteid, siis on need kommentaaridesse oodatud!
Ma olen tagasi! 😀 Tegelikult ma pole ära olnudki, aga vahepeal pole blogi olnud prioriteet ja kirjutamisisu ka nagu polnud. Ma juba arvasin natuke, et kaon ära vahepeal, kuna koolis läheb hulluks ja nii oligi. Märtsis ja eriti aprillis-mais läks kogu aur õppimise peale ja ma õppisin põhimõtteliselt igal õhtul, v.a mõni õhtu puhkust muidugi ja siis ma tahtsin lihtsalt olla ega viitsinud millegi muuga, nt blogiga tegeleda. Igatahes maikuuga sai kool läbi ja kõik asjad edukalt tehtud. Väikese lapse kõrvalt koolis käia on hoopis midagi muud, aga väga tehtav, kui on toetajaid! Ilma vanaemadeta ei oleks mul see kohe kindlasti võimalik olnud ja ma olen megatänulik selle võimaluse eest.
Millega veel ma siis vahepeal tegelenud olen, sest juunikuus ka minust siin ju midagi kuulda polnud... No oma erinevate eesmärkidega, mis aasta alguses said seatud, olen ikka püüdnud tegeleda. Panin tookord eesmärgid juunini ja kui ma neid praegu vaatan, siis saidki peaaegu kõik täidetud. Ma ei viitsi eesmärkide kohta enam uut postitust teha, sest minu meelest need olid sellised basic eesmärgid ja ega miskit huvitavat pole väga rääkida neist ka. Põhimõtteliselt võib kokku võtta eesmärkide teema nii, et:
Sain oma söömisega asjad paika. It's still a struggle, aga ma vähemalt püüan! Söömise kohta võiks vist küll eraldi postituse teha, sest mul on päris palju mõtteid söögiteemaga seoses.
Trennid on ka paigas – teen nädalas 5x trenni. Ok, trenni kohta võiks ka pikemalt kirjutada 😀 Trenn ja toitumine on mulle hingelähedased teemad, nii et nendest tuleb blogis veel kindlasti juttu! Ma kaalusin vahepeal üldse hakatagi pigem trenni ja toitumise teemalist blogi pidama, aga eks näis kuhu mu mõtted liiguvad... Hetkel olengi kahevahel.
Tahtsin hakata Mathiasega 1x nädalas ujumas käima, aga reaalsus oli see, et jõudsime ujuma ühe korra. 😀 Seega see eesmärk jäi täitmata.
Ja mingid väiksemad igapäevased pudipadid: viia Simba arstile ja pügamisele ✓, panna arstiajad ✓, teha uus ID-kaart ✓ jne. Leidsin to-do-listide tegemiseks hea äpi nimega "Do!", mis aitab mul hästi järje peal olla oma asjadega.
Mis ma siis veel tegin... täitsin mitu, mitu õhtut Mathiase beebialbumit ja see reaalselt oli nii suur töö! Kogu aeg mõtlesin, miks ma selle üldse ostma pidin. 😀 Aga ma loodan, et kunagi tulevikus on seda nii endal kui Mathiasel lahe vaadata. Igatahes, nüüdseks on see peaaegu valmis, mõned asjad veel vaja lisada. Tellisin ära kõik pildid, tegin albumid korda ja korrastasin arvutit. Selle peale läks ka mingi 3 õhtut vist vähemalt, sest noooo kõik asjad olid nii unarusse jäänud ja segamini. Siis väga oluline tegevus – kõik YouTube'is vahepeal vaatamata jäänud videod tuli järele vaadata. 😀 Ja sarjad tuli ka ära vaadata – Keeping up with the Kardashians (jah, ma vaatan seda 😀 #noshame), Grey anatoomia. Raamatuid tuli ja tahtsin lugeda ja loen praegugi. Põhiliselt loen finantsteemalisi raamatuid hetkel, sest otsustasin rahatargaks saada! 😀 Minu arust on niiiiiii oluline, et inimene oskaks oma rahaga ümber käia. Ma olen enda arvates sellega siiamaani rahuldavalt hakkama saanud, aga tahan veel paremini saada ja veel paremaid otsuseid teha seoses rahaga. Jaa jahh, need olid põhilised asjad, mis meelde tulid ja millega tegelesin kui olin "ära". Praegu on kuidagi nii palju ideid millest kirjutada ja draftis mitu asja ootel, et ma loodan, et viitsin kõik oma mõtted kirja ka panna! Nii et kohtumiseni!
Mathiase sünnist on tänaseks möödas juba veidi üle aasta ning armsast imikust kasvanud üks ütlemata asjalik ja arukas (ja üha armsam) maimik. Viimased tosin kuud on olnud kõike muud kui kerged, kuid sellest hoolimata on need olnud mu senise elu vaieldamatult õnnelikumad. Need hetked, mil peale pikka tööpäeva koju jõudes sulle naeratav marakratt uksele vastu jookseb või sind puhkepäeva hommikul seljas ukerdades üles äratab, on hindamatud ja kaaluvad kõik muu ümbritseva üles.
Küllap aga ei tulnud Sa siia ühe lapsevanema heietusi lugema, vaid tahad hoopis teada, kuidas Mathiasel läheb ning mida ta viimase kuu jooksul teinud ja oma oskuste arsenali juurde õppinud on. Selleks, et kõik ausalt ära rääkida, alustas Agu Sihvka oma aruandeid ikka ja alati täpselt algusest. Väärt praktika tasub järgimist, mistõttu alustame siis algusest ning püüame erinevaid kõrvalepõikeid tehes rõõmsasti esimese eluaasta lõppu välja jõuda.
Kangelasjutud, eeposed ja saagad kipuvad reeglina algama jubedaid kannatusi ja musti murepilvi kujutades ning triivivad seejärel õnnelikku lõppsadamasse. Nii algas ka Mathiase kaheteistkümnes elukuu kannatades, sest järjekordne (jumalteabmitmes) haigus otsustas taaskord väikemehe maha murda. Lõpuks arenes kerge tatitõbi selleni, et Mathiasel tekkis esimest korda väga äge ja tõsine köha, mistõttu õnnestus tal taaskord pool päeva Põlva haigla lasteosakonna palatis mingisuguste laulvate pärdikute raamatu ja muude arusaamatute vidinatega mängida.
Evelin otsustas temaga lihtsalt perearsti juurde kontrolli minna ja kuivõrd haigla on nii lähedal, et isegi jõululaupäeval kannatab plätudes läbi pargi visiidile lipsata, siis võtmeid, telefone ja muid moodsaks eluks vajalikke abivahendeid muidugi kaasa ei võetud. Suutsin umbes 1,5h kodus ära istuda ja oodata, kui lõpuks kannatus katkes – üheltpoolt mure lapse pärast ning teisalt vajadus Tartusse kooli minna (kuhu ma siiski ei jõudnud) – ning tegin tervele Põlva haiglale umbes kolm tiiru peale, et neid üles leida. Lõpuks põrkasin koridoris kokku perearstiga, kes suunas lasteosakonda, kus hämmeldunud nägudega prouad mind siiski õigesse tuppa laulvate pärdikutega raamatuni juhatasid.
Peale haigla õnnestus Mathiasel kuu jooksul paar visiiti veel teha – korra käisime külas sõber Valteril, kelle juures on alati uusi ja huvitavaid mänguasju, mida Mathiasele põhjalikult menetleda meeldib. Seltskonnaürituste kõrgaeg saabus aga kuu keskel, kui 17. märtsi õhtupoolikul õnnestus Mathiasel üheskoos Tanieliga (kes on üsna lähedalt aga keerulise ametinimetusega sugulane) mürada ning päev hiljem kutsuti endale terve mängutoatäis kamraade lisaks. Tegelikult oli kutsujaks hoopis sugulane Lisett (jälle mitte väga kaugelt, aga keeruliselt), kes pidas Põlvas Linnupesakese mängumaal oma kolme aasta sünnipäevaprallet. Pidu oli uhke ja kui Mathias oli alguses pisut ebalev ning võõrastav, siis lõpuks nautis pidu täiega (noh, isasse). Igatahes mauras lõpuks mööda mängumaad ringi ning üritas hoolimata sabotööride vastutegevusest kõikvõimalikke torne ja muid kandekonstruktsioone valmis meisterdada.
22. märtsil, mil peoovatsioonid juba veidi jahenenud ning Mathiasel mahti uuteks tegemisteks, võttis väike bandiit (järjekordne vahva hüüdnimi) koos emaga ette fotosessiooni. Kuivõrd isa ei mõju piltide kvaliteedile reeglina hästi, siis võeti seekord kaasa hoopis Mathiase vanaema, vanaisa ja tädi Grete. Tegelikult oli ühine fotosessioon jõulukingitus Evelini vanematele ning ühe osa piltide põhjal, mille Evelin Mathiase sünnipäevaks kätte sai, võib väita, et Anett tegi oma stuudios taaskord suurepärast tööd. Võrreldes eelmise korraga tundub, et ka Mathias oli natukene koostööaltim, sest jõulupilte tehes oli teda küll üpris keeruline kaadrisse püüda. Täpselt nii nagu toona, on ka sel korral ohtrasti jäädvustusi rõõmsast, naervast ja lustivast Mathiasest, mis vaadates alati endalgi naeru näole toovad.
Fotosessioonist toibumiseks kulus taas terve nädalavahetus ning seda kõike ikka selleks, et esmaspäeval taas uue hooga pihta hakata. 25. märtsil sai Mathias 1aastaseks, mispuhul korraldati meie tagasihoidlikus kodus mitte-nii-väga-tagasihoidlik koogisöömisvõistlus. Pidupäevaks tellisime Maiasmaalt ühe uhke karupoja-tordi ning ka Mathiase vanavanaema kostitas meid oma firmaroa, et mitte öelda tippteose nime vääriva koogiga. Tähtsa ürituse puhul sai ka peoperemees ise esimest korda kooki mekkida ning tundub, et magusasoolika on ta küll emalt pärinud, sest isu järjekordse koogidoosi järgi ei paistnud sugugi vaibuvat.
Lisaks esimesele koogisöömisele ütles Mathias sel päeval ka esimese sõna – kas seda nüüd kohe ametlikult välja maksab kuulutada, aga vähemalt vanematele pakkus kõnealune episood tublisti nalja. Eelmisel õhtul saatsid Mathiase magama isa konkreetsed juhtnöörid: "Homme ärgates oled sa juba 1aastane, paluks nüüd ka üks sõna selgeks õppida". Hommikul, mil tuba veel mõnusalt hämar ja korterit täitmas õnnis vaikus, tõstis noorhärra ühtäkki pea püsti nagu urust välja piiluv surikaat ja lausus kõva ning selge häälega "SIMBA!". Nii palju siis "emmest" või "issist", kõige tähtsamate asukate nimed ikka eelisjärjekorras.
Kodune koogisöömine ei jäänud aga ainsaks sünnipäevaürituseks ning sama nädala pühapäeval tegime kollektiivse salati- ja pirukamanustamise mõõduvõtu ka Mathiase lähisugulastega. Mathiasel oli lõbu laialt, sest pidusööming leidis aset vanaema avaras korteris, kus koos Carolini ja Gretega tore väsimatult ringi joosta ja mürgeldada. Veidi ka kingitustest. Meie kinkisime Mathiasele Little Dutch firma kraami – motoorikakeskuse, ksülofoni ja ralliraja – mis seni veel igapäevaselt kasutuses on. Teistelt sai Mathias Pikleri kolmnurga (nüüd ei saa teda enam silmist lasta), riideid, kiige, kolm raamatut (sest ta on sõna otseses mõttes raamatukoi ja tähenärija), väikese rongi (mille peale kaikus lustlik naer taevani), täheklotsid ja vägeva valge Mersu, millega ringi kärutada (mis isa üldse kadedaks ei teinud, sest isal on ka valge... Opel...millega ei saa väga hästi ringi kärutada).
Mida Mathias viimase kuu ajaga õppinud on ja mida talle teha meeldib? Kindlasti on ta osavamaks muutunud erinevate jookide manustamisel üle tassiserva – kuivõrd väljas on suur kevad ja kased-vahtrad jooksevad, siis on Mathiaski magusaid puujooke mekkida saanud ning kruus magusa kraamiga suult väga ära tulla ei taha. Isale valmistab muidugi suurt rõõmu see, et poiss on selgeks saanud palli veeretamise, selle tassimise ja ka viskamise (näiteks pesumasinasse ja vanni) ning kõike seda harjutab ta muidugi korraliku Molteni korvpalliga. Lisaks on Mathias hakanud asju tooma ja andma (eriti meelsasti kui talle "aitäh" öeldakse), vanematele on ta suureks abiks ka majapidamistööde, näiteks pesu kuivama panemise, juures.
Üheks meelisharrastuseks on asjade üksteise otsa või sisse toppimine – ebaloogiliste tornide ladumises on ta taaskord ühelt lapsevanemalt tublisti eeskuju võtnud ning üksteise otsa passib sättide kõike, mis seal vähegi püsib. Kord, kui Evelin köögis prügikotti vahetas, pätsas Mathias prügikorvi ära, tassis selle tuppa ja ladus oma mänguasju täis. Sellised põnevad harrastused meil siin. Viimasel ajal on Mathias võtnud mitmel korral oma soki ja üritanud seda jalga panna – oskustest jääb veidi veel puudu, kuid mõte on iseenesest kiiduväärt. Samuti on üha tihemini õiges asendis istuma hakanud ning oskab ka ise oma W-istet veidi korrigeerida, kui tähelepanu juhtida.
Millalgi kuu keskpaigas sai Mathias täitsa iseseisvalt ka väljas oma esimesed sammud teha ja korralikult külge libistada, lisaks tuleb üha paremini välja madalast astmest üles ja alla astumine, mis varem oli täiesti välistatud. Samas taktis jätkates on lähema 20 aasta jooksul oodata Rasmus Mägi tõkkejooksurekordite uuendamist. Magada Mathiasele paraku jätkuvalt ei meeldi, sest palju lõbusam on öösel voodis ringi aeleda, maadelda ja vanematele pähe ronida.
Kuivõrd patsaan (jälle üks hüüdnimi) sai sünnipäevaks hulgaliselt uusi lelusid, siis olgu siinkohal – juhuks, kui Mersust enam üldse käsi eemale ei saa – mainitud ka teised meelismänguasjad. Vanemate ja teda vahel hoidvate vanaemade ääretuks rõõmuks on kaheks kõige populaarsemaks mänguasjaks Fisher-Price laulev koer ja ühe raamatuga kaasa tulnud loomahäälte-, laulude- ja viktoriinitahvel, mille patareid paistavad kestvat igavesti.
"Kellel on pehme ja valge kasukas, millest saab villa sooja kampsuni kudumiseks? " – "See ei ole õige, palun proovi uuesti! " – "Suurepärane, lammas!" jne...
Teisalt on väga tore, et Mathiasele raamatud meeldivad. Talle võib neid vist tõesti kilode kaupa kinkida, sest kutt läheb konkreetselt riiuli juurde, võtab raamatu ja istub põrandale maha ning asub seda sirvima. Nähtavasti on trükikodades paberimassile ka veidi lõhna- ja maitseaineid lisatud, sest pole ühtegi raamatut, millest mõnda tükki välja poleks puretud – sellest ka raamatukoi ja tähenärija määratlus, sest mõnest teosest on tõepoolest tähed suisa välja näritud.
Et juttu jätkuks veelgi kauemaks, aga lugejal kannatust ehk mitte, siis olgu lõpetuseks toodud ka vägilase ilunumbrid. Viimase kontrollkülastuse käigus mõõdeti mehepoja pikkuseks 77 cm ja kaaluks 10 290 g.
Aeg on jälle väike kokkuvõte teha minu eesmärkidest. Ega seekord pikka eeljuttu polegi. See kuu mul oli motivatsioon võrreldes jaanuariga madalam, aga ma siiski püüdsin eesmärke meeles hoida ja töötada nende nimel. Samas läks kõik nagu kuidagi loomulikult ja ma tegelt ei pidanud nende täitmiseks mingi hullult pingutama.
Minu veebruarikuu eesmärgid olid sellised:
Panen paika oma hommikuse söömise ja söön korraliku hommikusöögi (nt puder). Söön koos Mathiasega sama hommikusööki.
Joomise asi sai eelmise kuuga korda ja sel kuul oli eesmärgiks hakata oma toitumist korrigeerima. Ma olen juba üsna pikka aega täiesti suvaliselt toitunud. Minu puhul tähendab see seda, et tihti olen terve päeva söömata, sest pole meeles või aega süüa ja siis õhtul söön n-ö järgi või siis näksin terve päeva jooksul mingeid väikseid mõttetuid asju ja korraliku sööki ei söö ja jällegi õhtuti on see suurem söömine. Samuti tähendab see seda, et ma söön palju "rämpsu" (šokolaadid, küpsised, koogid, sügavkülmutatud pitsad, valmistoit, kiirtoit jne). Miks ma valisin sellise eesmärgi, et korrigeerin esialgu ainult oma hommikusööki, siis sellepärast, et varasemalt ma olen alati järsult kohe, a la järgmisest päevast/nädalast kogu toitumist muutnud. Mingi aja see toimib ja toitumine ongi tip-top, aga siis jällegi langeb kõik ära. Seekord otsustasin asja aeglaselt võtta ja anda endale rohkem aega harjumiseks ja luua endale järk-järgult uued harjumused. Nii, aga kuidas siis selle eesmärgi täitmine läks? Saan öelda, et väga hästi. Mitte ühelgi hommikul ei jäänud hommikusöök söömata. Mulle meeldib hommikuti süüa putru ja nii ma ka tegin. Koolipäevadel sõin üleöö kaerahelbeid. Plaanis on veel omlett ka hommikusöögi menüüsse võtta ja siis esialgu mulle piisab. Eesmärgi teine pool sai ka täidetud ehk siis minul ja Mathiasel on nüüd sama hommikusöök. Lisandite osas on küll erinevused, aga kohandasin pudru tegemise selliseks, et ta saab minuga sama putru süüa. See tähendab, et teen putru ilma soolata.
Kui kõhulihaste programm on läbi, hakkan kodus YouTube'i salvestatud videote järgi trenni tegema. 