Super > Kõik uudised Super > Kõik uudised Suur hinnatõus: mittetallinlastele muutub pealinna ühistranspordi kasutamine tunduvalt kallimaks Türgi president Erdoğan: me ei toeta NATO Balti riikide kaitseplaani, kui meie vaenlasi terroristideks ei tunnistata TABEL | Uus PISA uuring: Eesti haridussüsteemi tulemused on maailma parimate seas, Euroopas esimesed Londonisse kogunenud NATO liidrid kardavad Trumpi "tulevärki" Helsingin Sanomate hinnangul on Soome valitsuskriisi arenguks kolm varianti, peaminister võib vahetuda alla 10 päevaga Soome välisminister Haavisto kommenteeris väidet, et püüdis "ISIS-e lapsed" ilma emadeta Süüriast koju tuua EKRE langus jätkub, sotside ja Isamaa toetus kasvab Tallinna kesklinnas jooksis eakas naine auto ette Tänavusel ajuloendusel ei nähtud Soomaal ühtki põtra RIIGIKOGU HÄÄLETUSED. Koalitsioon on ühtne, opositsioon mitte Maaeluministrikandidaat Arvo Aller: tähtis on taastada usaldus Jüri Luik: Venemaa on nüüd uuesti oht ja vajadus NATO järele on tugevam kui kunagi varem Soome valitsuskriis kogub tuure: kas peaminister Antti Rinnele näidatakse ust? NATO aastapäevakohtumine tuleb tülide kartuses lühike Kohtla-Järvel VKG territooriumil hukkus töömees, kes jäi varingu alla FOTOD | Oktoobritormiga piiritarale langenud puud tekitasid ligi 10 000 euro suuruse kahju GRAAFIKUD | November uudistes: skandaalne eksminister Mart Järvik varjutas isegi peaministri Pensionireformi eelnõu läbis riigikogus esimese lugemise Hiina peatas protestide toetamise eest USA laevade visiidid Hongkongi Põllumeestele otsitakse veel viit miljonit eurot, meeleavaldus toimub sellest hoolimata Justiitsminister: riigireeturid ja korduvalt karistatud seksuaalkurjategijad ei tohi ennetähtaegselt vabaneda Sandra Daškova leidis oma lemmikkreemi FOTOD | Viljandi vallas põles elumaja, elanik pääses omal jõul välja Lätis uppus teelt välja tiiki sõitnud autos neli inimest Lõuna-Prantsusmaal hukkus alla kukkunud päästekopteris kolm inimest FOTO | Nii tervitavad esimest lund Eestis teenivad Prantsuse sõdurid! Berliinis murdsid vargad sisse Stasi muuseumi ja viisid kaasa ordeneid GALERII | Avalda arvamust: kumb jõulukuusk on uhkem – Tallinna või Tartu oma? Soome keskerakond otsustab täna peaminister Rinne saatuse VAHVA VIDEO | Tartu Ülikooli 100. tegevusaasta puhul võis Viru keskuses kogeda flashmobi www.Super.ee Tallinna linnavalitsus esitas linnavolikogule määruse eelnõu, mille kohaselt tõusevad uuest aastast Tallinna ühistranspordi piletihinnad mittetallinlastele. Aegna saarele saavad edaspidi tasuta sõita üksnes Aegnal elavad inimesed. < Türgi on vastu NATO Balti riikide kaitseplaanile, kui allianss ei tunnista organisatsioone, mida Türgi peab terroristideks, samuti terroristideks, teatas Türgi president Recep Tayyip Erdoğan täna enne Londonis algavat NATO tippkohtumist. < Eesti on terve OECD arvestuses viiendal kohal ja Euroopa riikidest esikohal. < Londonisse alliansi 70. aastapäeva tähistama kogunenud NATO riigi- ja valitsusjuhid on silmitsi mitmete väljakutsetega, sealhulgas ärevusega selle pärast, mida USA president Donald Trump võib korda saata. < Soome parlamendis jätkub täna valitsuskriisi arutamine. Võtmepositsioonil on erakondade juhid ja fraktsioonid. Ajaleht Helsingin Sanomat esitab kolm võimalust, kuidas sündmused võivad areneda. < Soome välisminister Pekka Haavisto kommenteeris ajalehe Ilta-Sanomat eilset väidet, et ta püüdis avaldada välisministeeriumi ametnikule survet niinimatatud "ISIS-e laste" Süüriast kojutoomiseks konsulaartranspordiga ilma nende emadeta. < Konservatiivse rahvaerakonna ehk EKRE poolt hääletaks praegu 13,8% valijaist, mis märgib juba kolm nädalat kestnud languse uut põhja. Ühtlasi pole nende reiting sel aastal veel nii madal olnudki. < Eile hommikul toimus Tallinna kesklinnas liiklusõnnetus, kus joostes sõiduteed ületanud 79aastane naine sai löögi sõiduautolt. < Põdrad pole Soomaalt kadunud, lihtsalt meie loendusruutudesse neid seekord ei sattunud. < Koalitsioon peab oma poliitikat ellu viima ja see nõuab riigikogus distsiplineeritud hääletamist. Opositsiooni võime midagi muuta on väike ja neil pole vaja nii ühtselt hääletada. Aga kuidas hääletatakse? Eesti Päevaleht pani kokku hääletuste sarnasuse indeksi, mis mõõdab selle riigikogu koosseisu hääletuste tulemusi nii saadikute kui ka erakondade kaupa. < Uus maaeluministri kandidaat läheneb valdkonna probleemidele rahulikult ja taktitundega. < Kaitseminister Jüri Luik (Isamaa) on veendunud, et NATO on vajalik ning liikmesriikide lahkhelide tõttu see oma tõsiseltvõetavust ei kaota. < Soome Keskerakonna tänased väljaütlemised viitavad, et sotsil Antti Rinnel pole võimalik peaministriametis jätkata. Põhjanaabrite meedia spekuleerib juba sellegi üle, kes võiks tema kingadesse astuda. < Tänu alliansi eelarvereformile säästab USA 150 miljonit dollarit aastas, ehkki see ärritab prantslasi. < Kohtla-Järvel Viru Keemia Grupi (VKG) territooriumil toimus varing ning hukkus üks tööline. < Oktoobri lõpus Lõuna-Eestit tabanud tormituuled kukutasid Idapiiri katselõigu tarale mitu puud, tekitades alla 10 000 euro suuruse kahju. Kokku läks kogu kagupiiri puhastamine langenud puudest maksma ligi 50 000 eurot. < Äsja lõppenud novembris pakkus kõige enam kõneainet ametist tagandatud maaeluminister Mart Järvik. Varasemast märksa enam räägiti uudistes ka opositsioonijuhist Kaja Kallasest. < Pensionireform läbis täna riigikogus esimese lugemise. SDE ja Reformierakond taotlesid küll menetluse lõpetamist, ent leidsid kokku vaid 40 pooldajat. < Hiina peatas USA mereväe laevade ja lennukite visiidid Hongkongi vastuseks USA-s eelmisel nädalal vastu võetud seadusele, millega toetati Hongkongi demokraatiameelseid meeleavaldajaid. < Tulevane maaeluminister Arvo Aller ütles tänasel pressikonverentsil, et "kindlasti leitakse lisaraha" põllumeestele jagatava üleminekutoetuse kasvatamiseks uuel aastal. Tõenäoliselt kasvab top up toetuse summa 10,3 miljoni euroni, mis on poolel teel praegu lubatust enne valimisi lubatuni. < Justiitsministeerium asub koostama väljatöötamiskavatsust karistusseadustiku muutmiseks, et teatud kuriteoliikide puhul, näiteks riigi- ja inimsusevastased kuriteod, ei oleks inimesel võimalik ennetähtaegselt vangistusest vabaneda. See muudatus ei puuduta eluaegset karistust kandvaid vange. < Panime kodumaise kosmeetikabrändi LUUV proovile ning andsime porgandi kuivõli ning astelpaju-porgandi kehakreemi testimiseks saate "Eesti parim pagar" piltilusale võitjale ja modellile Sandra Daškovale. < Täna kella 11.10 ajal sai häirekeskus teate, et Viljandi vallas Pahuvere külas põleb elumaja. Õnneks pääses majas elanud mees omal jõul välja. < Läti Madona omavalitsuses sõitis täna hommikul teelt välja ja maandus tiigis sõiduauto, milles uppus neli inimest. < Lõuna-Prantsusmaal Marseille' lähedal kukkus alla helikopter, milles hukkus kolm päästetöötajat, kes aitasid üleujutustes hätta sattunud inimesi. < Üks fotograaf tabas täna hommikul Toompea vaateplatvormil seitse Prantsuse sõdurit, kes tervitasid esimest lund prantsusepäraselt šampanjaga. < Berliini Stasi muuseum teatas eile, et seal toimus öösel sissemurdmine ja vargus. Muuseumis säilitatakse Ida-Saksamaa kurikuulsast salateenistusest, Riikliku Julgeoleku Ministeeriumist (tuntud saksakeelse lühendi Stasi järgi) alles jäänud esemeid. < Eile, 1. advendil süüdati nii Tallinna kui ka Tartu raekoja platsi jõulupuude advendiküünlad ning algas kaunis pühadeaeg. Aga kas teadsid, et Leedus käib suurimate linnade – Vilniuse ja Kaunase – vahel igal aastal põnev võistlus, et selgitada välja, kelle kuusk on sel aastal kõige kaunim? Selgitame selle nüüd välja ka Eestis. < Soome keskerakonna parlamendifraktsioon koguneb täna kell 14 ajalooliseks nimetatavale koosolekule, kus sisuliselt otsustatakse sotsiaaldemokraadist peaministri Antti Rinne tulevik. < Eile, 1. detsembril täitus Tartu Ülikoolil 100. tegevusaasta. Selle auks tegid TalTechi kultuurikollektiivid midagi erilist – Viru Keskuses võeti äkketteastena (flashmob) üles laul ja tants, mis pühendatud Rahvusülikooli 100. aastapäevale.
