Kas otsite uut pesumasin-kuivatit?
Kas otsite uut pesumasin-kuivatit? Siin on juhend, mis teid aitab!
Pesumasin-kuivatid on suurepärased. Neis on üheks seadmeks liidetud pesumasin ja kuivati (nagu juba nimetusest selgub...) võimaldamaks teil tublisti aega kokku hoida. Pange pesu lihtsalt masinasse ja tsükli lõppedes pole see ainult puhas, vaid on ka kuiv! See lühijuhend abistab teid samm-sammu haaval teadliku ostuotsuse tegemisel. Olete valmis? Tehkem siis sellega algust!
Integreeritav või eraldiseisev?
Siin on tähtis eeskätt see, kas uus masin peaks sobima laitmatult kokku teil juba olemas oleva mööbliga. Kui jah, siis peaksite valima integreeritava ehk sisseehitatava pesumasin-kuivati. Integreerimisega tagatakse masina laitmatu ühtesulamine ruumi üldilmega. Ent kui see pole teile tähtis, siis otsustage eraldiseisva masina kasuks. Indesiti eraldiseisvad masinad on silmapaistva disainiga - miks mitte siis nendega uhkustada!
Võtke välja mõõdulint!
Ruumil ja ajal on üks ühine omadus: neid mõlemat näib alati nappivat. Tehke enne masina ostmist kindlasti selgeks, kui palju teil on selle jaoks ruumi. Ärge unustage, et seadme ja seina vahele peab õhuringluse võimaldamiseks jääma umbes 10 cm vaba ruumi. Ja ärge unustage mõõta üle, kui laiad uksed teil kodus on! Poleks just kuigi tore tõdeda oma läikivat uut masinat kätte saades, et see ei mahugi eesuksest sisse!
Olgu-olgu - seda soovitust ei tule just täht-tähelt võtta (kuigi tegelikult oleks pesu kaalumine kasulik). Ent mõelge siiski hoolikalt, kui palju musta pesu teil ja teie perel keskmiselt tekib: sellest sõltub, kui suure trumliga peaks uus masin olema. Just see on üks olulisemaid aspekte, millele tuleks enne ostuotsuse tegemist mõelda. Pidage meeles, et masina trumli mahutavus viitab alati kuiva, mitte märja pesu kogusele. Nii et kui teid huvitab trumli 7 kg mahutavusega masin, siis tähendab see, et sellesse mahub 7 kg jagu kuiva pesu. Märjalt kaalub pesu loomulikult palju rohkem, ent ärge muretsege - masin on konstrueeritud selle lisaraskusega toime tulema. Pidage meeles ka seda, et pesemisvõime ja kuivatamisvõime on kaks erinevat asja: neid näitavad kaks erinevat väärtust, mistõttu tuleks kindlasti pöörata tähelepanu mõlemale.
Kontrollige tsentrifuugimiskiirust!
Tsentrifuugimiskiirus näitab, mitu pööret minutis suudab pesumasin-kuivati trummel teha. Tavaliselt jääb see vahemikku 1000 kuni 1600 pööret minutis. Tsentrifuugimistsükkel järgneb pesutsüklile ja eelneb kuivatamisele. Tsentrifuugides saab pesust kätte sellesse jäänud vee. Suurel kiirusel tsentrifuugimisega saab pesust kätte rohkem vett kui aeglasel ja siis kulub selleks ka vähem aega.
Indesiti pesumasin-kuivatitel on palju lisafunktsioone ja häid omadusi, nagu eriprogrammid, suur energiatõhusus, väike veekulu jne. Mõelge ostu plaanides kindlasti sellele, milliseid neist te vajate ja millised neist on teile olulised. Siin on mõned funktsioonid ja omadused, mida Indesiti pesumasin-kuivatid pakuvad:
MyTime ehk minu aeg
Hoidke MyTime'iga aega kokku.
Indesiti MyTime'i suvand võimaldab teil nautida laitmatult puhtaid riideid vaid 59 minutiga. Soovite, et riided oleks ka kuivad? Lihtne! MyTime'i saab kasutada nii pesemiseks kui kuivatamiseks.
Valige lihtsalt MyTime ning nautige värskeid, puhtaid ja kuivi riideid vaid 90 minutiga!
Üks nupp, ei mingit vaeva.
Kiirustate? Pesumasina töölepanekuks kulub nüüd vaid kaks sekundit. Sõna otseses mõttes. Indesiti Innexi masinatel on viidud pesuprotsessi seadistamine miinimumini: selleks on vaja vajutada vaid ühte nuppu. Pole tähtis, kas pesete puuvillast pesu või sünteetilistest materjalidest riideid või mõlemaid - vajutage vaid Push&Wash nuppu oma Innexi pesumasin-kuivatil ja ongi kõik tehtud.
Viitkäivituse taimer
Pole olemas alistumatuid plekke!
Siin on nõuanne kulude vähendamiseks: Indesiti pesumasin-kuivatitel on viitkäivituse taimer, mis võimaldab panna pesu masinasse ja seada masina käivituma mis tahes ajal päeval või öösel.
