Lallallaa, mõnus, viimane, pea-aegu viimane päev koolis. Teiste jaoks oligi, aga noh neil, kellel see aasta õnnestub kiituskiri saada, on teisipäev viimane päev. Aus, eks:) Isegi prantsuse keeles me mängisime:) Missest,et viimased 10 minutit, ag aikkagi. Kirjanduses saiem kirjandid tagasi, koos hinnangutega, õnneks ei tulnu dmu pihta mingit hullu kriitikat:) Siis järgmisesse kirjandusse am minna ei saanud, sest jagati kooli tänukirju ja siis ootasin mingi 2 tundi seal, lõpuks sain kätte ka:) Siis läksin sööklasse. Täna sõin kahvliga, igaksjuhuks veel:) Siis läksime töpa klassi ette, pildistasime ja nii. Siis helistas Maarja ja ütles, et me peame mingit kotinäitust vaatama minema. Läksime sinna ja olime u. 10 minutit:) Siis läksime Double'isse. Siis koju. Magasin natuke ja läksin meerosse. Viimane tund oli täna. Tantsus rääkisime niisama juttu, sest väikses ruumis ei saa tantsida. Laulmises samamoodi, Varje jagas meile igasuguseid kingitusi, saime plaadi ka, milles natuke laulsime ja tantsulamba ka-hästi pehme sellise ja siis veel ühe lamba:) Ja siis räägiti meile suve esinemistest, ma igaksjuhuks kirjutan siia, et meelest ära ei läheks. 3. juuni, 21. juuni(Botaanikaaed)siis millalgi on laulupidu. Juuni õllesummer. 23. august mingi suur konverents. Ah ja igast muud:) Praegu räägin Ensuga, nii mõnus on olla:)
Täna hommikul läksin trollipeale, jättes rahakoti ja telefoni kenasti koju. Läksin Lilles maha ja helistasin venna telefoniga emale, et ta tooks asjad sinna. 5 minutipärast saingi need kätte.
Siis oli tervis, kõik suht magasid. Prantsas anti laul pähe. MEIL ON HOMME VIIMANE TUND NAGU JA HINDED ON VÄLJAS! Suht nalja sai igatahes ka. Lotas vaatasime filmi, tähendab, et vist keegi seda ei teinud, ma näiteks joonistasin klassipilti lota tv-sse:DSöögivahetunnil olime niisama Ronga klassis, pärast seda ka. Siis kui geo tuli sain ma kõigepealt jälle vatselilt sõimata ja siis pani ta meid terve klassi laudade alt nätse nugadega ära rookima. Fuhh! Tal on sada klassi onju, miks pidime meie, kes mittekunagi nätsu pole pingi alla pannud neid rookima. Ja siis ta pärast tuli veel kontrollima kas kõik ikka puhas on ja siis rookis veel, nii et nätsud lendasid vastu inimesi. Rõve. See oli haige. Pärast läksime õpetajate j a11b vahelist mängu vaatama. Päris põnev oli. Päris profid olid mõned:)
Siis saime koju, läksiem Lauraga selverisse. Siis läksin Laura poole. Mingi just siis kui uksest olime sisse astunud, hakkas vihma sadama-vedas meil. Aga ikkagi äraminekuga tekkis probleeme, mul polnud ei jopet ega midagi, lihtsalt pluus ja kõik. Nüüd olengi kodus. Vihma ikka sajab ja tuul on aias isegi sireli ära murdnud, lisaks sõi issi kõik pina colada kommid ära ja Tõnis la vache'i rullid ära, ootan kui em apoest tuleb, siis saab lõpuks süüa midagi:P
Pole pikka aega blogi kirjutanud, juhtub:) Igatahes, täna oli tavaline päev, tegelikult suht mõttetu, sest kolm esimest tundi toimus, kaks tundi passisime niisama koolis. Esimene oli prantsuse keel ja Kaisa puudus täna, loomulikult istusin Laura kõrvale ja see lõppes sellega et terve tunni tõmblesin. Loomulikult läks mul käitumishinne prantsas hoolimata TERVE VEERANDI pingutustest alla, haha:D Nii mõnus, algul oli plaani spärast kooli randa minna, aga see jäi ära, sest a)kellelgi polnud aega ja ma ei viitsinud üksi minna b)Päike oli pilve taga:) Siis käisime poes, ostsime igasuguseid asju, eriti komme! Mm, ma ei saa, pina coladaga kommid on nii head:) Tegelikult ma ei viitsi siin jamada, lähen õue, nii ilus on aias kõik, et täitsa lõpp. . . lausa häbi toas passida:)
Kirjutan eilsest siis, sest ei jõudnud arvutisse:)
Hommikul olin koolis, midagi ei juhtunud, Jaapani keisrile ei läinud ka laulma:/Aga õieti tegin, sest see üritus hilines ja siis poleks soundchecki ka kõige parema tahtmise juures jõudnud:) Tegime selle ära siis ja läksime süüa ostma, sest meil olid õigil kõhud nii tühjad, et ma ei tea jah. Siis läksime tagasi ja hakkasime just sööma kui tuldi ja öeldi, et proovi, kõik olid nii, et pole võimalik. Kui see ka läbi oli sai lõpuks süüa:) Kontsert läks hästi,kell veerand 11 jõudsin koju mingi. Hull väsind, laadisin pildid ära ja läksin tuttu:)
Täna käisin koolis ka ja lota järeltööd ei saanudki teha, jess, lihtsalt jäigi tegemata, midagi ei olnud sellest, mul ja Dorisel loomulikult. Kuigi mul on kahju nendest kes tahtsid hinnet parandada....c'mon, see pole ju loogiline, et keegi suudab laksust terve aasta marerjali ära vastata:/Ise ta veel lubas neil teha, aga veerandihinded ja aastahinded on väljas juba... Maitea, venku oli igav nagu ALATI. Inkas vaatasime mingit filmi... naerda sai:DKuigi noh, eks me kõik olime suht väsinud viimaseks tunniks...! Esmasp. läheme kinno ja reedel loomaaeda:DJa siis on suvi varsti ja saab ujuda ja värki, muide, Harkus oli üleeile 16 kraadi sooja!
Ah, te ei kujuta ette kui õnnelik ma praegu olen, et see kõik on suhteliselt läbi! Hinded teada, super:) Tänasest viiest tööst toimus vaid kaks, millest üks oli nii...soovituslik? Nii hea. Ma ei pea mittemidagi õppima. Marsseilles on peas juba kolmandast klassist saati, nii et veab mul. Kõik on nii super, homme on kontsert Estonias...mõnus:) Esmaspäeval läheme kinno, teisipäevaks hinded väljas. Siis 3-4, Soomaa, 7-10 Salo. Tuleb vaid öelda, et suvi algab täie pauguga! Täna oli nii mõnus, päevitasin tund aega, läksin poodi, nüüd olen tagasi! Vaatasin, et meie kooli juurde tehakse muusikakool:) Igatahes, aah, nii hea tuju.
Järjekordne nädalavahetus läbi...oehjah, aga varsti saab puhata:) Koolis täna suurt midagi ei juhtunud, või noh, tõesti MITTE MIDAGI. Veltri oli ikka veel haige, mu 10 päeva on täis. Seega ei saa mind süüdistada. Igatahes praegu istun niisama, mõtlen, et oleks vaja muusikat õppida ja inka VIIMASEKS tööks õppida, aga küll sellega on veel aega. Õlg valutab ka, sest hommikul ütlesin emale, et ta tooks teiselt korruselt mu venku õpiku alla, aga ta pani hoopis kõik reedesed asjad ka mulle kaasa, terve päeva veaks nagu mingeid telliskive oma kotis kaasas, jube:D Igatahes, kell 18. 30 saame Kätuga Krissus kokku, pärast lähme meerosse, kus peaks vist olema koos bändiga proov...või Davega. Ah ma ei tea, eks siis selgub. Issand, mis ma praegu leidsin, selle plaadi lood, millele me backi lindistamas käisime. Suht naljakas.
See selleks, aga suht tore oleks tegelikult, kui Kätlini isa saaks mu koos Kätliniga soomaale viia, sest nagu tegelikult on 3. esinemine, tahaks olla kohal, maitea, süümekad tekivad natuke muidu... Ahh, kui armas oleks, ma niiiii loodan.
Oh, tõesti, kell on praegu 21:36. Tunne äärmiselt hea. Esiteks:nädalalõpp, teiseks nüüd on kõik hullemad asjad koolis läbi vist ja saab edaspidi veits rahulikumalt võtta. Kolmandaks, tänane esinemine läks suht korda. Igatahes: Hommikul ärkasin, läksin geosse, mis oli palju normaalsem kui tavaliselt! Siis läksin kontserdiproovi, me jõudsime sinna natuke liiga vara ja siis läksime Harjumäle parki päevitama, et midagi teha oleks. Inimesed, see on parim koht kogu Tallinna kesklinnapeale, nagu rand, eriti hea sooja ilmaga. Võrratu! Siis hakkas proov, rohkem tund aega oli see, vist. Läksime kooli söögivahetunniks ja õppisime natuke venkut. Siis vastasin need sõnad ära, kõik ok. Teised, meie venku rühmast läksid koju, sest said aru, et Salum jätab tunni ära ja seda ei asendata, meie Dorisega läksime siiski kohale, klassi ette, (igaksjuhuks, sest minuarust ta ei öelnud seda) sest niikuinii me pidime 2 tundi Vello tööd ootama. Ja tuligi siis välja, et teise rühma õpetaja pidi õppimise andma ja alles siis võis koju minna, nii et teised said põhjuseta, meie mitte. Siis ootasime tervelt 45 minutit veel, otsides Vellot kogu maja pealt, me ei leidud teda, siis läks Joss küsima ja tuli välja, et TA OLI HAIGE. Mis tähendas seda, et ma ei saanud JÄLLE järeltööd teha, esmasp. saab aeg täis, pealegi meil on veel teine töö lotas ka siis. Igatahes tervelt tunni raiskasime ka ära. Vähemalt natuke tasus see ära. Siis läksin koju, sõin pizzat, läksin kirikusse, laulsin, siis aga korraga märkasime Dorise ja Kaisaga midagi, mida iga päev juba ei näe. Ma ei viitsi siia kirjutada, aga see oli väga, väga harjumatu vaatepilt. Kõige rohkem imestas mind see, et Paral on blond tita:)nii äge! Siis läksime poodi, valgeid pükse ostma, mida neljapäevaseks esinemiseks oli vaja, leidsime, aga jätsime ostmata, sest see esinemisriieteidee pole veel päris 100% kindel . Pükse ei ostnud, aga selle asemel osteti mulle ilusad kollased kingad:) Aa, pealegi sain veel seda ka teada, et neljapäeval kall pool kaks(?)hakkab laulväljakul proov, pool 3 kontsert Hiina keisrile(?), mis lõppeb pool neli(?) See tähemdab seda, et mul on umbes pool tundi aega, et jõuda Estoniasse neljaks proovi. Kell kuus hakkab seal kontsert. Töine päev tuleb sellest. Kokkuvõttes, üliarmas päev oli, tänane seltskond oli super, kõik, kellega ma täna kokku puutusin, üli, üli, ülinunnud inimesed olete. Aga kahe kalli tüdruku järgi on mul suursuur igatsus, ühte pole näinud pool aastat, teist nädal, aga see viga paraneb peagi:)
Ma lihtsalt ei saa aru, miks kõik praegu sellised on-kurjad, ülbed, väsinud, tüdinud, kurjad... Juba täna hommik algas sellega, et pidin trollis terve maa koolini kuulma, kuidas üks kuri vanamutt mu vennaga õiendas, kuigi mu vend tõusis enne püsti kui ta jõudis rääkimagi hakata, et ma tahan istuda eks. Tõesti, tule taevas appi, kust sellised küll tulevad, aga kuskilt ju tulevad.... Äkki Balti Jaamast?!. Kes teab. Lihtsalt elus on ju nii palju asju, millele mõelda, aga ometi on nii paljude inimeste elumõtteks teistega näägutamine ja kinnisideeks istumine. Ainuke asi, mis hommikult tõesti naljakas oli, oli prantsa, aga see on ka alati naljakas. Esta esitlustöö läks ka normaalselt suht ja siis tuli mata töö, "Jess" Palju-palju raskem kui arvasin ja pärast seda olin läbi, täiesti. Pea valutas hirmsalt. Teised said koju, mina istusin veel tund aega koolis et saaks inka järeltööd teha. Tegelikult oleksin pidanud veel ühe tunni ootama, aga ma ei suutnud enam lihtsalt, ma oleks sinnasamma magama jäänud. Igatahes tegin selle ära kuidagimoodi, tegelikult oli jummala lihtne, aga ma ei tea õigemini mis ma tegin seal, keskendumine oli zero...maitea, poolmagades suutsin selle ikkagi ära teha. Aa, igatahes, vahepeal visati meid veel arvutiklassist ka ülbelt välja, mittemillegi eest. Nagu suur küsimärk selle koha peal. Ikka ei saa aru miks. Tegelikult sealt visati kõik välja pea-aegu ja ma oleks sellest aru saanud, kui seda oleks teinud mingi õpetaja vms, aga mingi suvaline tüüp või noh, ta oleks seda võinud vähemalt viisakamalt teha või nii.. Ülbe, enasttäis. Ja nüüd tulingi koju, käies enne Selverist läbi. Ostsin endale Raksu...mm, ja kaks pudelit nearwaterit:) Nüüd läheb juba kolmas, mis kodus enen juba olemas oli. Tunne on selline, et kuivan kohe kokku. Aga noh, õnneks on ainult pool päeva läbi. Õhtul tantsima ja Meerosse, see on vist ainuke koht, kuhu ülbeid inimesi ei satu. Niihea:)
Aah, 13 piinarikast päeva veel, täpsemalt tegelikult siiski 11 isegi ja siis pannakse hinded välja ja kõik on jummala okei. Tegelikult praegu on ka, suhteliselt, kuigi järeltöid pole ma ikka veel tehtud saanud, mida ma pidin juba esm. teisip ja kolmap järgi tegema, aga millalgi ei saanud. Ma hakkan asjadest vist isegi täiesti aru saama:D Ei, täna oli kõik tore, kuigi hommik nii tore ei olnud mata töö pärast, õnneks läks hästi. Aga 4 tööd on veel ees. :/ Koju pidin jõudma plaanikohaselt kuuepaiku, aga saime 3 tundi varem lahti. Mul on isegi õpitud ja omadega kusjuures täiesti graafikus, mida juhtub väga harva. Olen isegi ära otsustanud, et lähen Soomaale. Ühesõnaga, tegelikult nädala pärast hakkab mõõnus aeg, ootan juba!
Täna siis...oli mingi suhteliselt tavaline päev. Hommikul mõtlesin küll, et see saab jube olema(kaks nädalat enne suve on ju kõikidel õpetajatel lausa nii suur tahtmien meid oma töödega piinata). Igaljuhul, kell 10.30 oli jälle kõik hästi, suhteliselt, sest siis ei pidanud muretsema muusika töö pärast(Ja ma veel kunagi ammu arvasin, et ma ei pea kunagi muusikat kooli jaoks õppima, haha, lubage naerda siis nüüd)Ühesõnaga edasi läks ka suhteliselt normaalselt, nagu alati, aga noh kaks Shnelli ringi, vihmaga ja ilma peatusteta võtsid viimse energiaraasugi ära, igaljuhul. Siis tuli meelde, et lotas oli vaja viie erineva mineraalvee etikette uurida, et siis lasin osta endale neli pudelit vett. 3 jõin ära, pea-aegu. Neljandat ei suutnud, Värska ikkagi ju, 100 korda soolasem kui Vici, vastik, vastik, vastik.! Ja nüüd ma mõtlengi, et wow, kell on 21. 50, mis tähendab seda, et täna on isegi lootus võib-olla õigel ajal magama saada, sest viimased 2 nädalat ei ole mul seda kuidagimoodi enne üht öösel teha õnnestunud, nii et jess, Tervise töö jääb ka homme ära, super.
