Tana tegi Tristan oma esimesed sammud!!! See tahendab siis, et mina hoidsin ikka katest kinni ja tema muudkui paterdas edasi. Nii lahe. Paistab, et ta lasteaias teiste pealt opib, sest ta tatsus nagu vana mees. Uskumatu, eriti arvetades kui vasinud ta tana oli sest ta vaeseke ei maganud paeval absoluutselt. Kui talle lasteaega jargi laksin ta minu sules kohe magama ja magab siiamaani, kell on 2 oosel ! Ise jain ka temaga koos magama ja arkasin just ules. A muidu Tristan on endiselt roosa ja rahulolev.
Kui paljud naised unistavad mehest kes kodus suua teeb ja koristab siis mind ajab see ausaltoeldes hulluks. Prince kupsetamine kestab tavaliselt tunde ja terve kook on nii ara vallutatud, et mul ei ole seal ruumi ei pesu pesta ega kasvoi Tristani pudelit valmistada. ning lisaks on soogi tegemise loppedes terve kook laga tais. Mina koristan enda jarel soogitegemise kaigus jooksvalt asjad ara ja kui sook valmis on ka kook korras aga no Prince puhul see ei ole kohe uldse nii. Koristamisega on j nii, et ta kull koristab ning teeb porandad jne puhtaks aga jatab asjad ikka igale poole laiali ja ei vota alati tolmu etc. Selline poole vinnaga koristamine ajab mind hulluks. Kui koristada siis juba kas korralikult voi uldse mitte. Ja uleuldse meeldiks mulle ikka see kui mina olen majas perenaine ja tema peremees a meil paistavad need rollid usna mitmel rindel sassis olevat ja see ajab mind hulluks. Vot selline tagurlik olen ja tahan, et mees teeniks palju raha ja peaks mind uleval ja mina kupsetaks ja kooks :)
Appii! Mina ei saa aru mis minu mehel viga on? Miks tal niipalju kola on vaja ??? Videomange, igasuguseid erinevaid mangu konsoole, kitarre, spordivahendeid (kangid, hantlid, poksikotid, poksikindad, surfilauad, surfilohed jms) ja muud sellist trana on terve elamine tais :( Oudne! See tekitab minus kohutavat stressi, sest mulle uldse ei meeldi kui elamises palju asju on. Ja milleks on vaja nii palju asju? Kas uhest videomangu konsoolist, uhest poksikotist jne ei piisa? Temalt ma ei ole suutnud veel sellele kusimusele moistlikku vastust saada. Sellest ajast kui ta siia kolis asju muudkui tuleb ja tuleb ja tuleb ja ara visata ei luba ta enda asjadest midagi sest tal on neid koike vaja. Mone asja vahest harva ikka saan minema visata voi ara anda aga uldiselt on ikka nii, et uks asi laheb ja 10 tuleb asemele. Ma muudkui uritan seda kola kuidagi ara paigutada, et elamine nagu ladu valja ei naeks aga mida aeg edasi seda vaevarikkamaks see saab. Mina ei tea mis saab!! Ma saan aru, et igasugu vahendeid enda hobideks on vaja aga no come on, see situatsioon siin on valjaspool igasugust normaalsuse piiri! Pohjus miks ma tana selle ule kurdan on jargmine. eelmine nadal mainisin seda talle poole sonaga, (ma ei palunud tal seda osta ega midagi) et mul oleks vaja kaamerale tripodi ning, et motlen endale uhe muretseda. Tegudeni mina veel ei joudnud ja eile ta siis ullatas mind sellega, et toi mulle tripodi. No tore! Aga no siis tana tuli teine kah! Selline suur ja ma ei tea. Ma kull ei tea aga tundub, et selle otsa voib lausa mingi suuremat sorti videokaamera jms riputada. Minu kaamera jaoks tundub see ilmselgelt liiga suur. No ja ma kusisin, et akki sa viid selle tagasi, et see on liiga suur aga tema arvas, et no et siis tuleb suurem kaamera muretseda.
Eestis kaies siis sain endale tove kallale ja ei taha see mitte ara minna. Jube peavalu, haal on taitsa ara ja muidu ebameeldiv olla. Tristan on onneks terve, ainult vaikene nohu. Eile kaisime arstil ja sain endale antibiootikumid mida veel votma hakanud ei ole, lootsin, et saab niisama ule aga paistab siiski, et mitte. Arstid on muidugi "super" siin maal. Oudne! Muidu oleme vahepeal kodused ja tobised olnud. Korra kaisime poodides kolamas ja shoppamas. Tulemuseks mulle 2 paari saapaid ja 1 paar kingi ja Tristanile 7 pikkade varrukatega sarki ning muud vajalikku pudi-padi. Tegelikult peaks kuni palgapaevani uldse mitte raha kulutama aga see tundub usna keeruline. Tana pidin toole tagasi minema aga kuna hommikul oli haal taiesti kadunud ja endiselt vaga halb olla ei hakanud minema ja helistasin, et olen haige. Natuke ebameedliv oli muidugi ennast esimesel paeval haigeks helistada aga mis teha. Tristani viisin hommikul ikka lasteaeda ja tulin ise koju magama :) Magasin kella kolmeni nagu kott ja kui ules arkasin oli kohe palju parem olla. Tristanil oli lasteaias jallegi vaga tore paev ja ei mingit jonni ega midagi . Isegi joi formula piima terve pudeli!!! Muu soogi osas ei ole temaga muret! soob koike ja rohkem :) Kui talle jargi laksin oli ta vaga onnelik ja ei jonninud uldse vaid muudkui kallistas ja musitas mind. Viimasel ajal meeldib talle ennast pusti upitada, mitte nii polvili vaid kohe taitsa pusti ja see tuleb tal ka usna hasti valja. Seda utles ka kasvataja jalle, et ta oli paevlabi tegelenud enda pusti upitamisega :) Istuma pidi ka korralikult ilma toeta ja umber kukkumiseta. Kodus ta kull istub aga kukub uhtelugu umber, sest tal on koguaeg millegi poole upitada vaja ja tasakaal ei ole veel hea. Kuigi lasteaias ei paista tal tasakaalu probleeme olevat mis on vaga huvitav. Viimane uus asi on Tristanil muusika rutmis pea liigutamine :) Reedel kui poodides kolasime mangis kaubanduskeskuses muusika ja jarsku vaatan, et poja itsitab ja liigutab pead muusika rutmis, see oli nii lahe. Utlesin Princele et vaata mis poja teeb, ta ka ei suutnud naeru pidada ja tristan sai sellest aga hoogu juurde ja hakkas jarjest hoogsamalt peaga vehkima ;) Vaga armas vaatepilt! Tana oli ta pikast lasteaia paevast nii vasinud, et laks voodisse juba kell 7.
Et siis vahepeal sai Tristan 6 kuuseks. Ta on endiselt hasti vahva tegelane ja temaga on vaga lihtne hakkama saada. Nuudseks voib ta juba umbes 30minutit kuni tund enda mangumatil ilusasti ennast tegusana hoida ja ilma tahelepanuta hakkama saada. Soomisega on siis nii, et annan talle hommikuks natuke putru ja lounaks erinevaid pureesid. Lemmikud on muidugi igasugused magusamad asjad aga minu ullatuseks meeldis talle ka maksa ja porgandi puree. Minuarust maitses see vaga jubedalt. Soomine iseenesest on hirmus mokerdamine aga isuga sellel lapsel probeeme ei ole. Ilmselgelt emasse :) Endiselt meeldib talle lasteaias ja vaidetavalt kaitub ta seal nagu musterlaps. Paar viimast korda on kull minuga jonninud kui talle jargi lahen aga muidu paistab, et ei ole probleeme. Voorastamisega on nii, et UKs ei ole ma seda eriti taheldanud aga kui kiirviisidil eestis olime kartis ta kull hirmsasti ja oli selline emmepoja, et vaata ja imesta. Emme oskab ta ka juba oelda, no voi mis oelda, haalitseb emme emme kui midagi ei meeldi, no voi siis iga asja peale. Istumisega on nii, et istub ilusti kui temast kinni hoida voi patjade toel aga kui niisama istuma panna kipub ikka kahku umber kukkuma. Edasi liigub ta ennast rullides voi siis tagurpidi roomates. Niimoodi naljakalt viseldes ja niheledes suudab ta ullatavalt pikki vahemaid labida. Hirmsasti meeldib talle kui teda hupitatakse, seda on muidugi usna raske teha sest ta on juba usna raske. Plaanin talle selle huppekiigu osta. Moned emad arvavad, et see ei ole hea aga samas olen nii ja naasuguseid arvamusi kuulnud ja usun, et kui seda moistuse piires kasutada ei tohiks kull palju kahju teha? Voi mis? Magama laheb ta endiselt kell 8 ja arkab hommikuti nii 9-10 paiku. Vahepeal nii 2-3 (3 usna harva) soogipausi. Magaminek laheb meil vaga lihtsasti, ei mingit jonni ega pikki katsetusi. Uldiselt votab ohtune rutiin (vann, protseduurid, ja soomine) umbes 30 minutit ja siis on rahu majas. Tegemist on muidugi hirmus karsitu ja poikpaise lapsega :) Kui ta endale midagi on pahe votnud on teda usna raske ringi veenda ja kannatust enda tahtmine eduka lopuni viia on tal uldiselt rohkem kui minul teda takistada. Nii saab ta tihti enda tahtmist rohkem kui vist peaks. Kui on minu sules tahab kohe issi sulle ja vastupidi ja kui kohe ei saa on ikka kisa lahti. Uldiselt on nii muidugi, et nii kui issi ohtul uksest sisse saab on roomu kui palju ja kohe vaja issi sulle, ei kannata uldse oodata :)
Vahepeal siis juhtus see, et kukkusin soidueksamist labi ja kaisin kiirvisiidil Tartus. Kole kole. Mul oli narv nii sees, et taitsa loogiline, et seda tehtud ei saanud. Pohjuseks siis peamiselt see, et soitsin liiga aeglaselt ja ettevaatlikult. Varisesin kogu 45 minutit nagu segane. Eksaminaator oli kole karm: kivistunud pilguga vaga konkreetne ja sonaaher skinheadi jopega mees. Oudne. Ei teinud asja uldse paremaks. Aga noh mis seal ikka. plaan see 13 detsembril uuesti teha. Loodetavasti laheb teine katse asja ette. Vahepeal kaisime kiirelt koduseid vaatamas. Laupaeva laksime ja esmaspaeval tulime, nii, et nagime ainult perekonda. Sorry teised. Jouludel tuleme pikemaks. Nii tore oli, et Tristan sai oe-vennalapsi naha. Ta on juba nii asjalik, et vaata ja imesta. Muudkui suhtles teistega ja juba kiusas Kadri-Liisu, nii, et pidin teda mitu korda korrale kutsuma ja ara tostma. igasugustele lollustele on ta juba mihkel, nii, et vaene mina ;) Oe ja venna lapsed on muidugi hirmus vahvad ja koik jube asjalikud. Oudne kui kiiresti aeg laheb. Alles oli Kaarel titt ja nuud juba suur poiss kellega saab igasugu vahvaid vestlusi pidada. Muuhulgas lubas ta oma vanematele ara kituda, et ma teda totuks kutsusin LOL Ta nimelt lollitas ja luges meelega tristani kaheksajala jalgu kokku ja teatas, et neid on 9, 11, 10 jne aga mitte kunagi 8. Ise muudkui itsitas. Ma siis utlesin, et neid on ikka kaheksa ja julgesin arvata, et ta loeb meelega valesti (seda ta ka ilmselgelt tegi). Kaarel muidugi vastu, et ei loe meelega valesti aga endiselt itsitades. Utlesin, siis, et no kui sa saad rohkem jalgu kui 8, siis oled lihtsalt tobu. sellepeale teatas ta muheledes, et ta kaebab emmele issile ara :) Kui julgesin arvata, et kui ta vanematele pohjuse utleb, et miks ma teda tobuks kutsusin siis nad arvavad nemad ka, et sa oled ka tobu. Nii ta siis ei lainud kaeblema LOL
et siis ainult 2 paeva on jaanud. mida paev lahemale, seda halvemini mul selle soitmisega laheb :( Uhesonaga lahen mutsiga looma ja kui koba peale labi saab on hea aga ausaltoeldes enam ei looda :(
Tana palusin, et Mike mul enda autoga soitu harjutada lubaks. Nu vastutuleliku inimesena oli ta nous. Voi noh, eks tal ole veel vist see karma volg minu auto kasutamise ajast. A see selleks. Kohe algusest laks koik muidugi usna nihu, sest ma ei ole tema autoga uldse harjunud ja suretasin autot ristmikul mitu korda valja jne, jube jube. No a siis hakkas asi paremini minema kuni hetkeni mil oige teeotsa maha magasin ja ootamatult kiirteel lopetasin (M11). See oli minu elu esimene kiirteel soit ja pean tunnistama, et usna jube kogemus. Onneks ei pidanud seal kaua seiklema sest loughtoni juures sain onnelikult kiirteelt maha. Peale seda oli muidugi narv sees ja pea laiali otsas ja ma ei suutnud enam uldse normaalset edasi soita . A nu igaljuhul suutsin ma meid elusalt ikka wansteadi tuua :) Eksmi ees on nuud ikka jube hirm, sest kuni tanaseni arvasin ma, et soidan taitsa oki doki. Tristan oli sellel ajal turvaliselt lasteaias. Tana olevat olnud tunda, et ta minu jargi igatseb. Vaene poja :( Homme jaab ta ka pikaks paevaks, et seal olemisega harjuda. Mina uritan samal ajal elamise ara koristada ja veel soitmas kaia.
Reede oli usna tore kui vaibapuhastuse lugu valja jatta. Hommikupoole kais tristan lasteaias ja mina soitmas, peale lounat kaisime kadi ja tristeniga jalutamas. Ilm oli super ja kondisime lausa 3 tundi mooda wansteadi. Tristan on oma karustreigist ule saanud ja ei ole tal seal olemise vastu enam midagi. Vaibapuhastaja aga selline lugu, et aja muutmisega tuli mingi viga sisse ja kohale ilmusid 2 firma koristajad. Pidin siis uhele 25 naelase cancellation fee maksma. Jube tige olin enda peale, et nii lihtsa asjaga soperdasin. reede oo oli tristan peaaegu kogu oo uleval ja nii siis mina ka. Laupaeval kaisime Tristaniga jalutamas ja pidime princiga kokku saama, et kingariiulid osta ja pojale moned riided vaadata. Joudsime Tristaniga kella 16.30 kokkulepitud kohta kohale aga keda ei olnud oli minu kallis kaasa. Telefonile ta ka ei vastanud. Olin eriti tige. Ma saan aru, et hiljaks voib jaada aga no telefonile voiks ju ikka vastata. Laupaeviti on poed paksult rahvast tais on seetottu on uksi karuga usna keeruline riiulite vahel manooverdada ja asju otsidata. Last karuga endast vaga kaugele ka jatta ei taha, seega andsin usna ruttu alla ja otsustasin sammud kodupoole seada. Prince vahepeal helistas aga kuna kokkulepitud ajast oli juba 30 minutit moodas ja helistamise hetkel oli ta vahemalt poole tunni kaugusel. Mul ei olnud enam mingit isu teda ootama jaada. Nii ma siis tulin koju ilma kingariiulite ja muu kraamita. Puhapaeval tahtsin uuele shoppamise katsele minna aga kuna prince teatas, et ta peab kuskile minema jai jalle kaimata. Ohtul kaisime Magdal kulas. Prince, kes alkoholi uldiselt vaga vahe kannatab otsustas Magda isaga pudeli Subrovkat ara juua. Taiesti sooda. Jai taiesti purju ja laks linnapeale. Meie tulime koju.
